
\chapter{Linearno programiranje} % Chapter title
\index{linearno programiranje}
\label{ch:linearno_programiranje} % For referencing the chapter elsewhere, use \autoref{ch:mathtest}


Linearno programiranje je matematička metoda pronalaska optimuma linearne funkcije više varijabli poštujući ograničenja zadana linearnim nejednakostima i jednakostima.

Linearno programiranje je razvijeno kao disciplina u 1940-ima, u početku motivirano zbog potrebe za rješavanje složenih problema planiranja u ratnim operacijama. Njegov razvoj ubrzano raste u poslijeratnom razdoblju, kad mnoge industrije pronalaze korisne primjene linearnog programiranja.

Iako je problem linearnog programiranja formulirao još Furier, jedna od prvih praktičnih upotreba imao je ruski matematičar Kantorovič (\cite{kantorovic1960}) u pokušaju poboljšanja ekonomskih planiranja 1939. godine u SSSR-u.


\section{Definicija LP problema}
Problem linearnog programiranje može se razlučiti na funkciju cilja te na ograničenja.

Funkcija cilja je linerna jednadžba n varijabli ($x_1, x_2, ...,x_n$) definirana koeficijetima $c_1, c_2, ..., c_n$.
\begin{equation}
 f(x_1, x_2, ...,x_n) = \sum_{i=1}^n c_i \cdot x_i
 \label{eq:linprog_objective1}
\end{equation}
Jednadžba \eqref{eq:linprog_objective1} može se zapisati u vektorskom obliku:
\begin{equation}
 f(\mathbf{x}) =  \mathbf{c} \cdot \mathbf{x}
 \label{eq:linprog_objective2}
\end{equation}
gdje je $\mathbf{x} = (x_1, x_2, ...,x_n)$ vekor varijabli a $\mathbf{c} = (c_1, c_2, ...,c_n)$ vektor koeficijenata linearne jednadžbe. Vektor $\mathbf{x} \in \Omega \subset \mathbb{R}^n $ predstavlja optimizacijske varijable za koje se traži optimalno rješenje $\mathbf{x}^{\ast}$ za koje vrijedi
\begin{equation}
 f(\mathbf{x}^{\ast}) \leq  f(\mathbf{x}),\; \forall \mathbf{x} \in \Omega 
 \label{eq:linprog_def}
\end{equation}

Ograničenja problema se mogu zadati kao sustav linearnih nejednadžbi:

\marginpar{Nejednadžbe se mogu zadavati sa različitim operatorima uspoređivanja ($\geq$ i $\leq$), a mjenjanje operatora se može postići množenjem cijele nejednandžbe sa -1.}
\begin{eqnarray*}
a_{11} \cdot x_1 +a_{12} \cdot x_2 +\ldots +a_{1n} \cdot x_n &\geq& b_1\\
a_{21} \cdot x_1 +a_{22} \cdot x_2 +\ldots +a_{2n} \cdot x_n &\geq& b_2\\
\vdots \hspace{8em}&~&\vdots \\
a_{m1} \cdot x_1 +a_{m2} \cdot x_2 +\ldots +a_{mn} \cdot x_n &\geq& b_m\\
\label{eq:linprog_constr1}
\end{eqnarray*}
gdje je $m$ broj ograničenja.

Sustav linearnih nejednadžbi \eqref{eq:linprog_cargoplane_constr1} se može jednostavnije zapisati vektorski
\begin{equation}
 \mathbf{A}\cdot\mathbf{x} \geq  \mathbf{b}
 \label{eq:linprog_constr2}
\end{equation}

Osim ograničenja zadanih nejednakostima, ograničenja se mogu zadati i lineanrim jednadžbama
\begin{eqnarray*}
d_{11} \cdot x_1 +d_{12} \cdot x_2 +\ldots +d_{1n} \cdot x_n & = & e_1\\
d_{21} \cdot x_1 +d_{22} \cdot x_2 +\ldots +d_{2n} \cdot x_n & = & e_2\\
\vdots \hspace{8em}&~&\vdots \\
d_{p1} \cdot x_1 +d_{p2} \cdot x_2 +\ldots +d_{pn} \cdot x_n & = & e_p\\
\label{eq:linprog_constr3}
\end{eqnarray*}
gdje je $p$ broj ograničenja.

\marginpar{Ograničenja zadan jednakostima mogu se zadavati i kao dvije identične nejednakosti sa suprotnim znakom nejednakosti (npr. $x_1 + x_2 \geq 0$ i $x_1 + x_2 \leq 0$ je isto što i $x_1 + x_2 = 0$)}
U vektorskom zapisu sustav linearnih jednadžbi \eqref{eq:linprog_cargoplane_constr3} glasi
\begin{equation}
 \mathbf{D}\cdot\mathbf{x} = \mathbf{E}
 \label{eq:linprog_constr4}
\end{equation}

\section{Simpleks metoda}

George Dantzig je 1947. godine, zajedno sa suradnicima iz američkog ratnog zrakoplovstva razvio simpleks metodu \cite{dantzig1949a, dantzig1949b}.


\section{Rješavanje LP problema pomoću modula PuLP}
\index{PuLP}
\url{http://code.google.com/p/pulp-or/}

Kako instaliraty PuLP:
\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
user@machine:~>sudo pip install pulp
user@machine:~>sudo zypper in glpk
\end{lstlisting}


\lstinputlisting[language=Python,
		 style=File,
		 caption={Primjer rješavanja LP problema pomoću modula PuLP},
		 label=lst:lp_pulp01]
		 {gfx/LinearnoProgramiranje/pulp_01.py}

\section{Praktični primjeri LP problema} 

\subsection{Teretni zrakoplov}

\begin{exercise}
Teretni zrakoplov ima tri odjeljka za teret: prednji, centralni i stražnji odjeljak. Odjeljci zrakoplova imaju ograničenja s obzirom na masu i volumen tereta koji mogu prihvatiti.% (Tablica~\ref{tab:lp_cargoconstr1}).

~\newline
%\begin{table}[htbp]
%\caption{Ograničenja dopuštene mase i volumena u odjeljcima zrakoploa}
%\label{tab:lp_cargoconstr1}
\begin{tabular*}{0.8\textwidth}{l@{\extracolsep{\fill}}ll}
\hline
Odjeljak & Dopuštena masa tereta [t] & Skladišni prostor [m\textsuperscript{3}]\\
\hline
Prednji & 10 & 68 \\
Centralni & 16 & 87 \\
Stražnji & 8 & 53 \\
\hline
\end{tabular*}
~\newline

Masa tereta raspoređenog po odjeljcima mora biti proporcionalna dopuštenoj masi tereta za te odjeljke kako bi se zadržao balans zrakoplova.

Za transport zrakoplovom su dostupne četri vrste tereta, koji svaki ima specificiranu masu, obujam i profit.% (Tablica~\ref{tab:lp_cargoconstr2}).

~\newline
%\begin{table}[htbp]
%\caption{Ograničenja dopuštene mase i volumena u odjeljcima zrakoploa}
%\label{tab:lp_cargoconstr2}
\begin{tabular*}{0.8\textwidth}{l@{\extracolsep{\fill}}lll}
\hline
Teret & Masa [t] & Obujam [m\textsuperscript{3}/t] & Zarada [\geneuro]\\
\hline
C1 & 18 & 4.80 & 310 \\
C2 & 15 & 6.50 & 380 \\
C3 & 23 & 5.80 & 350 \\
C4 & 12 & 3.90 & 285 \\
\hline
\end{tabular*}
%\end{table}
%\captionof{table}{Caption of table}
~\newline

Bilo koja količina tereta je prihvatljiva. Cilj je pronaći koliko svakog pojedinog tereta treba ukrcati te kako ih distribuirati u odjeljke zrakoplova kako bi se maksimizirao ukupan profit leta. 
\end{exercise}


\begin{solution}

Potrebno je odrediti mase svakog od četri vrste tereta koje treba ukrcati u svaki od tri odjeljaka. Neka je $x_{ij}$ masa tereta $i$ koji se ukrcava u odjeljak $j$.
\begin{equation*}
 \mathbf{x} = (x_{11}, x_{12}, x_{13}, x_{21}, x_{22}, x_{23}, x_{31}, x_{32}, x_{33}, x_{41}, x_{42}, x_{43})
 \label{eq:linprog_cargoplane_vars}
\end{equation*}



U zrakoplov se ne može ukrcati više tereta nego što ga ima na raspolaganju. To vrijedi za svaku od četri vrste tereta.
\begin{eqnarray*}
\begin{split}
x_{11} + x_{12} + x_{13} &\leq& 18\\
x_{21} + x_{22} + x_{23} &\leq& 15\\
x_{31} + x_{32} + x_{33} &\leq& 23\\
x_{41} + x_{42} + x_{43} &\leq& 12
\end{split}
\label{eq:linprog_cargoplane_constr1}
\end{eqnarray*}

Dopuštena ukupna masa tereta u svakom odjeljku ne smije biti prekoračena. 
\begin{eqnarray*}
\begin{split}
x_{11} + x_{21} + x_{31} + x_{41} &\leq& 10\\
x_{12} + x_{22} + x_{32} + x_{42} &\leq& 16\\
x_{13} + x_{23} + x_{33} + x_{43} &\leq& 8
\end{split}
\label{eq:linprog_cargoplane_constr2}
\end{eqnarray*}

Prostorni (volumni) kapaciteti odjeljaka određuje količine tereta koji se mogu ukrcati.
\begin{eqnarray*}
\begin{split}
4.80 x_{11} + 6.50 x_{21} + 5.80 x_{31} + 3.90 x_{41} &\leq& 68 \\
4.80 x_{12} + 6.50 x_{22} + 5.80 x_{32} + 3.90 x_{42} &\leq& 87 \\
4.80 x_{13} + 6.50 x_{23} + 5.80 x_{33} + 3.90 x_{43} &\leq& 53
\end{split}
\label{eq:linprog_cargoplane_constr3}
\end{eqnarray*}

Da bi se zadovoljio balans masa po odjeljcima i stabilnost zrakoplova, mase u odjeljcima moraju biti proporcionalne.
\begin{eqnarray*}
\begin{split}
 \frac{x_{11} + x_{21} + x_{31} + x_{41}}{10} &= \\
 \frac{x_{12} + x_{22} + x_{32} + x_{42}}{16} &= \\
 \frac{x_{13} + x_{23} + x_{33} + x_{43}}{8} &
\end{split}
\label{eq:linprog_cargoplane_constr4}
\end{eqnarray*}

Potrebno je maksimizirati ukupno profit ostvaren prijevozom tereta.
\begin{eqnarray}
\begin{split}
 f(\mathbf{x})=& & \\
 &(x_{11} + x_{12} + x_{13}) \cdot 310 &+ \\
 &(x_{21} + x_{22} + x_{23}) \cdot 380 &+ \\
 &(x_{31} + x_{32} + x_{33}) \cdot 350 &+ \\
 &(x_{41} + x_{42} + x_{43}) \cdot 285 & 
\end{split}
\label{eq:linprog_cargoplane_objective}
\end{eqnarray}
 
\end{solution}


\lstinputlisting[language=Python,
		 style=File,
		 caption={Rješavanje problema transportnog zrakoplova},
		 label=lst:lp_cargoplane]
		 {gfx/LinearnoProgramiranje/cargo_plane_01.py}

\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
Status: Optimal
x11 = 0.0
x12 = 0.0
x13 = 0.0
x21 = 7.0
x22 = 0.0
x23 = 8.0
x31 = 3.0
x32 = 12.947368
x33 = 0.0
x41 = 0.0
x42 = 3.0526316
x43 = 0.0
Total profit =  12151.578806
\end{lstlisting}